\chapter{Conclusiones y trabajos futuros}

\section{Conclusiones}

Durante el presente trabajo se exploraron las ventajas de trabajar con sistemas heterogéneos que integran un procesador para la ejecución de aplicaciones dentro de un sistema operativo para tareas complejas como dibujar una interfaz gráfica en pantalla o gestionar periféricos como mouse y teclado, junto con lógica programable para realizar cómputos que se beneficie del paralelismo ofrecido en un diseño hardware.

Se trabajó en una plataforma para el procesamiento de video de alto desempeño, la cual permite realizar cómputos tanto en la lógica programable como en el procesador explotando las ventajas de cada uno de ellos.

Se diseñó una distribución propia, basada en el kernel 4.6 de Linux, utilizando la herramienta Buildroot, configurando un sistema ligero de bajo consumo de recursos, incluyendo sólo bibliotecas y aplicaciones básicas necesarias. Dentro de éstas, cabe destacar la incorporación de la biblioteca Qt 5, especial para sistemas embebidos, la cual permite el desarrollo de interfaces gráficas de usuario, con la característica de trabajar directamente sobre el dispositivo framebuffer, evitando de esta manera la necesidad de incorporar un servidor gráfico de ventanas y el costo de recursos asociados a este.

Se diseñó un driver que se integra dentro del kernel de linux, el cual permite realizar el control y configuración de múltiples módulos VDMA que realizan la escritura y lectura de ráfagas de datos con la memoria RAM externa, soporta el registro de múltiples interrupciones desde hardware y permite la fácil integración de configuración y control nuevos núcleos IP desde software.

Para probar el sistema, se trabajó sobre la adquisición de video infrarrojo, realizando la corrección de no uniformidad desarrollada por Wolf, demostrando cómo adaptar módulos a la plataforma, incorporando interfaces AXI-S a sus entradas y salidas y mapeando sus registros de configuración al espacio del usuario para ser controlado en tiempo de ejecución a través botones y widgets de la interfaz. Finalmente se desplegó el video infrarrojo procesado utilizando clases definidas en Qt, logrando obtener un correcto desempeño al mostrar 30 FPS a una resolución de 640x512, pero solo limitado a 15 FPS al mostrar dos fuentes de video a la vez, esto debido a la carga sobre el procesador de gestionar múltiples copias desde memoria, sin embargo se propusieron alternativas para la solución de esta limitante.

\section{Trabajos futuros}

La plataforma diseñada permite procesar video en hardware y desplegarlo sobre una interfaz gráfica, está basado en los módulos IP VDMA y las interfaces AXI-Lite y AXI-S, por lo tanto, cualquier otro diseño de IP que adopte estos protocolos debiese ser compatible.

Una buena manera de complementar el trabajo realizado es incorporar los algoritmos de súper resolución y estabilización digital de video, tomando como referencia lo realizado con los núcleos NUC y Colormap.

Una característica importante que en este trabajo no se exploró totalmente es la integración de bibliotecas especializadas de alto nivel para el procesamiento de video, proponiendo un flujo de trabajo mixto entre software y hardware, explotando la versatilidad y potencia de los lenguajes de alto nivel y la velocidad de procesamiento, bajo consumo y paralelización ofrecida por el hardware.

El Kernel del sistema operativo trae incorporado el driver DevC que permite reconfigurar la lógica programable mientras Linux está funcionando, enviando el archivo binario (bitstream) del diseño al controlador. Realizar lo anterior requiere reinicializar todos los drivers que dependen del diseño en la FPGA. Sin embargo, esto no sería necesario si se hace uso de la técnica de reconfiguración parcial, lo cual permite modificar regiones específicas sin afectar el funcionamiento del resto del hardware.

%* Grabacion de video. streaming de video. Control remoto mediante
%* Explorar el diseno con Reconfiguracion parcial de hardware desde linux.
%* Realizar pruebas de timing, testbench de la cantidad de fps puede soportar antes de defectos visuales. Pruebas del efecto del uso de cache del proceador.
